\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%

\input{../skeleton}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\textit{#1}}

\begin{document}
% En-tête
	\entete{Structure de Données et Algorithmes 2}{L2 Informatique - S4 Automne 2018--2019}{Travaux Pratiques}
%
% Titre
	\titre{TP 2~: Manipulation d'un tas}
%

\vspace*{-7mm}
\introduction

\noindent On va s'intéresser dans ce TP à une structure de données appelée \emph{tas} (\emph{heap} en anglais). Le tas est une implémentation efficace d'un arbre binaire particulier, l'\emph{arbre parfait partiellement ordonné}  (APPO pour les intimes).\\

\noindent La notion d'\emph{arbre parfait} a été vue en cours. Un \emph{arbre partiellement ordonné} (on parle aussi parfois d'\emph{arbre tournoi}) est un arbre binaire tel que, \textbf{en tout n\oe ud}, la valeur est supérieure ou égale à la valeur en son fils gauche et à la valeur en son fils droit. Attention, il n'y a pas de règle entre le fils gauche et le fils droit.  On déduit de la notion d'arbre partiellement ordonné une propriété immédiate~: la racine de l'arbre contient le maximum des valeurs des n\oe uds de l'arbre.\\

\noindent Comme vu en cours, un arbre parfait comportant $n$ n\oe uds peut s'implémenter très simplement par un tableau à $n$ cases. La valeur en la racine est stockée dans la case d'indice $0$, la valeur en ses fils gauches et droits dans les cases d'indice $1$ et $2$ respectivement, et ainsi de suite. Passer d'un n\oe ud à son fils gauche revient à multiplier l'indice de la case par $2$ et ajouter $1$~; passer d'un n\oe ud à son fils droit à multiplier par $2$ et ajouter $2$. Réciproquement, passer d'un n\oe ud à son père revient à prendre la partie entière de l'indice moins $1$ divisé par $2$. Un \emph{tas} est par définition un APPO implémenté sous forme de tableau.

\exercice{Type \code{tas} et opérations élémentaires}
\noindent Définissez en C un type \code{tas}. Attention, un tas a une \emph{capacité} (nombre de cases allouées en mémoire) supérieure ou égale au nombre de n\oe uds. Cette capacité est définie à la création du tas, et peut être une constante ou un paramètre donné par l'utilisateur.\\

\noindent Implémentez en C les opérations suivantes~:
\begin{itemize}
\item création d'un tas vide (de capacité \code{n} n\oe uds)~;
\item accès au fils gauche d'un n\oe ud dont l'indice est donné en paramètre~;
\item accès au fils droit~;
\item accès au père.
\end{itemize}

\exercice{Insertion dans un tas}
\noindent L'algorithme d'insertion d'un nouveau n\oe ud dans un APPO est assez simple, grâce à la remarque suivante~: comme l'arbre est parfait et doit le rester, il faut insérer une nouvelle feuille juste à droite des feuilles existantes sur le dernier niveau (si ce niveau est complet, on commence un nouveau niveau, par la gauche). Si on donne à cette feuille la valeur qu'on veut insérer, on peut perdre le caractère partiellement ordonné de l'arbre. Pour le retrouver, on doit échanger la valeur avec la valeur de son père tant que l'arbre n'est pas partiellement ordonné (voir figure~\ref{fig:insertion_appo}).\\

\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{ccc}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo.png} &
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo2.png} &
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo3.png}
\end{tabular}
\caption[ ]{\label{fig:insertion_appo}Insertion d'un n\oe ud de valeur $7$ dans un APPO à $5$ n\oe uds.}
\end{figure}
\end{center}

\noindent Implémentez en C une opération d'insertion dans un tas. Quel est le coût en pire cas de cette opération~?

\bonus{Tri par tas}
\noindent Nous allons maintenant étudier un algorithme de tri de tableau qui utilise de manière très simple un tas, logiquement appelé le \emph{tri par tas} (\emph{heapsort} en anglais). L'algorithme est le suivant~:
\begin{enumerate}
\item Insérer successivement tous les éléments du tableau dans un tas initialement vide~;
\item Supprimer le maximum du tas autant de fois qu'il y a d'éléments du tableau. Ces éléments vont apparaître par ordre décroissant, on a donc bien un tri des éléments du tableau par ordre décroissant. 
\end{enumerate}

\noindent L'algorithme de suppression du maximum dans un APPO est similaire dans l'esprit à celui d'insertion. La valeur en racine (qui est le maximum des valeurs de l'arbre, car l'arbre est partiellement ordonné) sera la valeur renvoyée par l'algorithme. Supprimer la racine n'est pas possible, car cela reviendrait à ``casser'' l'arbre. On supprime donc la feuille la plus à droite du dernier niveau, et la valeur qui y est stockée est transférée en racine. On doit ensuite ``descendre'' la nouvelle valeur de la racine jusqu'à retrouver un arbre partiellement ordonné. On procède par échanges successifs avec la \emph{plus grande} valeur des deux fils, pour conserver le caractère partiellement ordonné localement. La figure~\ref{fig:suppression_appo} donne un exemple.\\

\begin{center}
\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{ccc}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo4.png} &
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo5.png} &
\includegraphics[width=.3\linewidth]{appo6.png}
\end{tabular}
\caption[ ]{\label{fig:suppression_appo}Suppression du maximum dans un APPO à $6$ n\oe uds.}
\end{figure}
\end{center}

\noindent Implémentez en C une opération de suppression du maximum dans un tas. Quel est le coût en pire cas de cette opération~?\\

\noindent Implémentez en C cet algorithme de tri par tas. Quel est son coût en pire cas~?\\

\noindent En suivant la procédure d'évaluation de performance indiquée dans le précédent TP, testez cet algorithme pour des tableaux de taille croissante et comparez aux autre algorithmes de tri implémentés.

\end{document}
